% vim: tw=80
% Copyright (C) 2018  Julien "_FrnchFrgg_" RIVAUD
%
% This program is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
\documentclass[a5paper,9pt]{rivbook}

\usepackage{persocours}
\setmainlanguage{french}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{datavisualization,
                datavisualization.formats.functions}
\usepackage{tkz-tab}
\usetikzlibrary{graphs, graphdrawing, quotes, shapes.geometric}
\usegdlibrary{trees, force}

\def\matzero{\mbfzero}
\def\PROB{p}

\ExplSyntaxOn
\def\typesetnode{
    \tl_if_empty:NF \tikzgraphnodetext {
        $
        \exp_args:Nx \tl_if_eq:nnTF {\tl_head:N \tikzgraphnodetext} {n} {
            \bar{\tl_tail:N \tikzgraphnodetext}
        }{
            \tikzgraphnodetext
        }
        $
    }
}
\def\applystyles#1{
    \clist_map_variable:nNn {#1} \l_tmpa_tl {
        \seq_set_split:NnV \l_tmpa_seq {=} \l_tmpa_tl
        \int_compare:nNnT {\seq_count:N \l_tmpa_seq} = {2} {
            \seq_get_left:NN \l_tmpa_seq \l_tmpa_tl
            \seq_get_right:NN \l_tmpa_seq \l_my_tmpb_tl
            \seq_set_split:NnV \l_tmpa_seq {/} \l_tmpa_tl
            \seq_map_inline:Nn \l_tmpa_seq {
                \tikzset{##1/.estyle=\exp_not:V \l_my_tmpb_tl}
            }
        }
    }
}
\ExplSyntaxOff
\makeatletter
\tikzset{myauto/.code={
        \tikzset{auto=#1}
        \def\tikz@auto@anchor{
            \pgfmathtruncatemacro\tikz@anchor{atan2(-\pgf@x,\pgf@y)}
        }
        \def\tikz@auto@anchor@prime{
            \pgfmathtruncatemacro\tikz@anchor{atan2(\pgf@x,-\pgf@y)}
        }
}}
\makeatother


\begin{document}

\begin{activity}
    \begin{enumerate}
        \item Un équipement électronique est éteint chaque soir, et rallumé
            chaque matin. Lorsqu'on l'allume, il a neuf chances sur dix de
            démarrer correctement et d'être utilisable toute la journée. Le
            reste du temps il se bloque et ne peut être redémarré que le
            lendemain.

            On regarde l'évolution du fonctionnement quatre jours d'affilée.
            \begin{enumerate}
                \item Dessiner l'arbre de probabilités correspondant à cette
                    situation.
                \item Quelle est la probabilité que l'équipement fonctionne les
                    quatre jours ?
                \item Quelle est la probabilité qu'il fonctionne deux jours sur
                    quatre ?
                \item Quelle est la probabilité qu'il fonctionne le troisième
                    jour ?
            \end{enumerate}
        \item L'entreprise achète un équipement plus performant: sa probabilité
            de démarrer correctement le matin est de \SI{99}{\percent} pourvu
            qu'il ait fonctionné la veille. Si par contre il s'est bloqué la
            veille, il n'a qu'une chance sur deux de redémarrer le matin.
            \begin{enumerate}
                \item Dessiner le nouvel arbre de probabilités pour une
                    évolution quatre jours d'affilée. On suppose que le jour
                    précédent l'étude l'équipement était fonctionnel.
                \item Quelle est la probabilité que l'équipement fonctionne le
                    deuxième jour ?
                \item Soit $X$~la variable aléatoire comptant le nombre de jours
                    de fonctionnement sur les quatre. $X$~suit-elle une loi
                    binomiale, et si oui, laquelle ?
            \end{enumerate}
        \item \begin{enumerate}
                \item Les sous-arbres commençant au~$F$ du deuxième jour sont
                    exactement identiques, qu'il y ait eu un~$F$ ou pas au
                    premier jour. Expliquer pourquoi.
                \item On peut relier les évènements du bas de l'arbre aux
                    sous-arbres correspondants en haut, au lieu de les recopier.
                    Dessiner la chaine correspondante.
                \item Puisque toutes les arêtes qui arrivent ou partent d'un
                    évènement sont similaires indépendamment du jour concerné,
                    on décide de les regrouper en un seul \emph{état}. Dessiner
                    le graphe obtenu.
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\clearpage
    \begin{enumerate}
        \item On note $F$ l'événement «l'équipement fonctionne». On a alors:
            \begin{enumerate}
                \item \begin{tikzpicture}[
                            baseline=(current bounding box.north),
                            every edge quotes/.append style={
                                inner sep=0.1ex,shape=ellipse,myauto,
                            },
                        ]
                        \graph[
                            tree layout,grow'=right,fresh nodes,
                            typeset=\typesetnode,
                            level distance=5em, sibling distance=1.5em,
                        ] {
                            r/ [inner sep=0pt] -- {
                                F [>"\<0.9>"] -- {
                                    F [>"\<0.9>"] -- {
                                        F [>"\<0.9>"] -- {
                                            F [>"\<0.9>"],
                                            nF [>"\<0.1>"']
                                        },
                                        nF [>"\<0.1>"'] -- {
                                            F [>"\<0.9>"],
                                            nF [>"\<0.1>"']
                                        }
                                    },
                                    nF [>"\<0.1>"'] -- {
                                        F [>"\<0.9>"] -- {
                                            F [>"\<0.9>"],
                                            nF [>"\<0.1>"']
                                        },
                                        nF [>"\<0.1>"'] -- {
                                            F [>"\<0.9>"],
                                            nF [>"\<0.1>"']
                                        }
                                    }
                                },
                                nF [>"\<0.1>"'] -- {
                                    F [>"\<0.9>"] -- {
                                        F [>"\<0.9>"] -- {
                                            F [>"\<0.9>"],
                                            nF [>"\<0.1>"']
                                        },
                                        nF [>"\<0.1>"'] -- {
                                            F [>"\<0.9>"],
                                            nF [>"\<0.1>"']
                                        }
                                    },
                                    nF [>"\<0.1>"'] -- {
                                        F [>"\<0.9>"] -- {
                                            F [>"\<0.9>"],
                                            nF [>"\<0.1>"']
                                        },
                                        nF [>"\<0.1>"'] -- {
                                            F [>"\<0.9>"],
                                            nF [>"\<0.1>"']
                                        }
                                    }
                                }
                            }
                        };
                    \end{tikzpicture}
                \item La situation est une répétition de $n=4$ fois l'expérience
                    de Bernoulli d'évènement $F$~pour le succès avec probabilité
                    $p = P(F) = \<0.9>$, de manière identique et indépendante
                    car les résultats précédents n'influencent pas la
                    possibilité de fonctionnement d'un jour donné. Soit $X$~qui
                    compte les jours de fonctionnement: cette variable aléatoire
                    suit la loi binomiale $\mcB(n, p)$.

                    $P(X=4) = 1 \times \<0.9>^4 = \<0.6561>$
                \item $P(X=2) = 6 \times \<0.9>^2 \times \<0.1>^2 = \<0.0486>$
                \item $P(F_3) = P(F) = \<0.9>$ car les expériences sont
                    indépendantes.
            \end{enumerate}
        \clearpage
    \item \def\ttt#1#2{
            \begin{tikzpicture}[
                    baseline=(current bounding box.north),
                    every edge quotes/.style={
                        inner sep=0.1ex,shape=ellipse,myauto,
                    },
                    graphs/ST/.style={
                        source edge style={##1},
                        nodes={##1},edges={##1},
                    },
                    #1,
            ]
                \applystyles{
                    YYt/YNst/NYt/NNt/NeNY/NeNN/YNeYNY/YYNst=,
                    NeYY/NeYN/YNeYYY/YNeYYN/YYNeYYYY/YYNeYYYN=transparent,
                    #2
                }
                \graph[
                    tree layout,grow'=right,fresh nodes,
                    typeset=\typesetnode,
                    level distance=5em, sibling distance=1.5em,
                ] {
                    r/ [inner sep=0pt] -- {
                        F [>"\<0.99>"] -- {
                            YY/F [>"\<0.99>",YYt] -- {[ST=YYt]
                                YYY/F [>"\<0.99>"] -- {
                                    YYYY/F [>"\<0.99>"],
                                    YYYN/nF [>"\<0.01>"']
                                },
                                YYN/nF [>"\<0.01>"'] -- {[ST=YYNst]
                                    F [>"\<0.5>"],
                                    nF [>"\<0.5>"']
                                }
                            },
                            YN/nF [>"\<0.01>"',>YNeYNY] -- {[ST=YNst]
                                F [>"\<0.5>"] -- {
                                    F [>"\<0.99>"],
                                    nF [>"\<0.01>"']
                                },
                                nF [>"\<0.5>"'] -- {
                                    F [>"\<0.5>"],
                                    nF [>"\<0.5>"']
                                }
                            }
                        },
                        N/nF [>"\<0.01>"'] -- {
                            F [>"\<0.5>",>NeNY,NYt] -- {[ST=NYt]
                                F [>"\<0.99>"] -- {
                                    F [>"\<0.99>"],
                                    nF [>"\<0.01>"']
                                },
                                nF [>"\<0.01>"'] -- {
                                    F [>"\<0.5>"],
                                    nF [>"\<0.5>"']
                                }
                            },
                            nF [>"\<0.5>"',>NeNN,NNt] -- {[ST=NNt]
                                F [>"\<0.5>"] -- {
                                    F [>"\<0.99>"],
                                    nF [>"\<0.01>"']
                                },
                                nF [>"\<0.5>"'] -- {
                                    F [>"\<0.5>"],
                                    nF [>"\<0.5>"']
                                }
                            }
                        }
                    }
                };
                \path
                    (N) edge[NeYY,"\<0.5>"] (YY)
                    (N) edge[NeYN,"\<0.5>"'] (YN)
                    (YN) edge[YNeYYY,"\<0.5>" near start] (YYY)
                    (YN) edge[YNeYYN,"\<0.5>"'] (YYN)
                    (YYN) edge[YYNeYYYY,"\<0.5>" at start] (YYYY)
                    (YYN) edge[YYNeYYYN,"\<0.5>"' near start] (YYYN)
                ;
            \end{tikzpicture}
        }
        \begin{enumerate}
            \item \ttt{}{}
            \item $P(F_2) = P(F_1) \times P_{F_1}(F_2) +
                P(\bar{F_1}) \times P_{\bar{F_1}}(F_2) =
                \<0.99> \times \<0.99> + \<0.01> \times \<0.5> = \<0.9851>$
            \item Non, $X$~ne suit pas une loi binomiale, car les épreuves ne
                sont pas indépendantes: le fonctionnement ou non un jour
                influence le fonctionnement ou non du suivant.
        \end{enumerate}
    \item \colorlet{nearwhite}{black!10}
        \begin{enumerate}
            \item Ils sont identiques, car ils commencent par le même évènement,
                et que seul le jour précédent influence un jour donné. Ainsi le
                chemin choisi au premier jour n'a pas d'influence sur les
                sous-arbres commençant par un $F$ au deuxième jour, car ce $F$
                est le seul qui influence les probabilités du troisième jour.

                On les a représentés en rouge.

                \ttt{scale=0.7}{YYt/NYt=red}
            \item On peut commencer par effacer le sous-arbre rouge du bas et
                déplacer l'arête d'étiquette~$\<0.5>$" pour relier $\bar{F}$ au
                sous-arbre rouge du haut (arbre de gauche). Ensuite on fait la
                même chose avec les sous-arbres de racine $\bar{F}$.

                \ttt{scale=0.65}{NYt/NeNY=nearwhite,NeYY=red}
                \ttt{scale=0.65}{
                    NYt/NeNY/NNt/NeNN=nearwhite,
                    NeYY=,NeYN=red
                }

                On continue en effaçant les sous-arbres du bas identiques à ceux
                du haut, et en «réparant» les arêtes.

                \ttt{scale=0.65}{
                    NYt/NeNY/NNt/NeNN/YNst=nearwhite,
                    NeYY/NeYN=,
                    YNeYYN/YNeYYY=red,
                }
                \ttt{scale=0.65}{
                    NYt/NeNY/NNt/NeNN/YNst/YYNst=nearwhite,
                    NeYY/NeYN/YNeYYN/YNeYYY=,
                    YYNeYYYY/YYNeYYYN=red,
                }

                En redressant un peu ce graphe on obtient:

                \begin{tikzpicture}[
                        x=2cm,y=2cm,
                        baseline=(current bounding box.north),
                        every edge quotes/.style={
                            inner sep=0.1ex,shape=ellipse,myauto,
                        },
                ]
                    \graph[
                        typeset=\typesetnode,
                    ] {
                        F1/F
                        --["\<0.99>"] F2/F
                        --["\<0.99>"] F3/F
                        --["\<0.99>"] F4/F,
                        nF1/nF
                        -- ["\<0.5>"'] nF2/nF
                        -- ["\<0.5>"'] nF3/nF
                        -- ["\<0.5>"'] nF4/nF,
                        F1 -- ["\<0.01>" near start] nF2,
                        F2 -- ["\<0.01>" near start] nF3,
                        F3 -- ["\<0.01>" near start] nF4,
                        nF1 -- ["\<0.5>"' near start] F2,
                        nF2 -- ["\<0.5>"' near start] F3,
                        nF3 -- ["\<0.5>"' near start] F4,
                        r/ [inner sep=0pt,x=-0.5,y=1.5]
                        -- ["\<0.99>"] F1,
                        r -- ["\<0.01>"'] nF1,
                    };
                \end{tikzpicture}
            \item \begin{tikzpicture}[
                        x=2cm,y=2cm,
                        baseline=(current bounding box.north),
                        every edge quotes/.style={
                            inner sep=0.1ex,shape=ellipse,myauto,
                        },
                ]
                    \graph[
                        typeset=\typesetnode,
                        nodes={circle,draw},
                    ] {
                        F ->  ["\<0.99>"',out=60,in=120,looseness=6] F,
                        nF -> ["\<0.5>",out=-60,in=-120,looseness=5] nF,
                        F ->  ["\<0.01>"', bend right=30] nF,
                        nF -> ["\<0.5>"', bend right=30] F,
                    };
                \end{tikzpicture}

                On a mis des flèches car la direction n'est plus implicitement
                donnée par le sens de lecture de gauche à droite. Ici, chaque
                arête orientée représente la probabilité de passer de son état
                d'origine un jour à son état d'extrémité le lendemain.

                Exemple: la probabilité que le processeur fonctionne le
                lendemain sachant qu'il a fonctionné la veille est représentée
                par l'arête reliant $F$~à~$F$, c'est-à-dire la boucle
                d'étiquette~\<0.99>.

                Un tel graphe orienté étiqueté, qui est une manière compacte de
                décrire le contenu des arbres de probabilités, peut être
                construit directement à partir de l'énoncé, sans passer par les
                arbres de probabilités.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{activity}

\end{document}

\section{Chaines de Markov}

\subsection{Définition}

\begin{recall}
    Une \emph{variable aléatoire} est une fonction associant une valeur à chaque
    issue. Son ensemble de définition est donc l'univers~$\Omega$.

    Si $X$~est une variable aléatoire, on note $\{X=x\}$~l'évènement constitué
    des issues dont l'image par~$X$ est~$x$. C'est l'ensemble des antécédents
    de~$x$. 

    La \emph{loi de probabilité} de~$X$ est la donnée de $p(X=x) = p(\{X=x\})$
    pour toutes les valeurs possibles de~$x$.
\end{recall}

\begin{recall}
    La probabilité \emph{conditionnelle} de~$B$ sachant~$A$ est la probabilité
    que $B$~se réalise dans un (nouvel) univers où l'on sait que $A$~est
    réalisé.

    Elle se calcule avec $\PROB_A(B) = \dfrac{\PROB(A\cap B)}{\PROB(A)}$.
\end{recall}

\begin{definition}
    Une \define{chaine de \bsc{Markov}} est une suite de variables
    aléatoires~$X_n$, pouvant prendre les valeurs $x_1$, $x_2$, \dots, $x_k$,
    telle que la probabilité $\PROB_{\left\{ X_n = x_i \right\}}(X_{n+1} = x_j)$
    ne dépende pas de~$n$.
\end{definition}


En d'autres termes, bien que les variables aléatoires ne soient pas
indépendantes, la probabilité de passer de la valeur~$x_i$ à la valeur~$x_j$ en
prenant la variable aléatoire suivante est indépendante du rang où l'on se
trouve.

On notera $p_{i,j}$ la valeur constante:
\[ \PROB_{\left\{ X_n = x_i \right\}}(X_{n+1}\!=\!x_j) =
\PROB_{\left\{ X_1 = x_i \right\}}(X_2\!=\!x_j) =
\PROB_{\left\{ X_2 = x_i \right\}}(X_3\!=\!x_j) = \dots \]

\clearpage

\subsection{Matrice de transition}

\begin{definition}
    On appelle \define{matrice de transition} d'une chaine de \bsc{Markov} la
    matrice
    \[ M = \begin{bmatrix}
                p_{1,1} & p_{1,2} & \cdots & p_{1,m} \\
                p_{2,1} & \ddots  &        & p_{2,m} \\
                \vdots  &         & \ddots & \vdots  \\
                p_{n,1} & p_{n,2} & \cdots & p_{n,m}
    \end{bmatrix} \]
    où les $p_{i,j}$~sont définis comme précédemment.
\end{definition}

\end{document}
